新田邊境購物城拖足兩年始開業 學者：已錯失最佳時機

醞釀多時的落馬洲「The Boxes新田購物城」，開幕期拖足兩年，終有望在明年農曆新年前「試業」。項目牽頭人兼立法會議員黃定光坦言，近年零售、消費模式轉變，相信內地客源佔45%，本地客佔一半，仍有一定作為。但有學者認為，內地已決定減關稅、兩地貨品價格差距逐步收窄，購物城已錯過最佳開業時間，「港產貨品其實只得品質作為賣點，但現時內地貨品的品質水平一直提高，購物城拖延至現在才開幕，是否仍有吸引力、經濟效益已成疑。」

內地訪港旅客數量於2013年起大幅增長，加上水貨客問題日益嚴重，影響本地居民日常生活。由黃定光牽頭的新田邊境購物城計劃，逐成為公眾關注焦點，因為計劃提以分流內地旅客為主，減低市區商舖壓力。該項目於2015年9月獲城規會批出3年短期規劃許可，最初預料當年10月已可開幕，惟最終推遲近兩年，至今年11月初才得到屋宇署批出入伙紙可進行招商，最快明年農曆新年才試業。

黃定光坦言，初時以為購物城就如舉辦「嘉年華」般簡單，但「落手落腳」的過程卻發現相當複雜，最終花費30個月才完成，但認為速度尚算理想，「不是延遲，而是盡力而為」。
明年9月到期 黃定光：無plan B

由於土地用途的短期規劃於明年9月中到期，營辦商需提前半年，即明年3月申請續期，一旦被城規會否決，購物城或只能「短命」營運數月。黃定光強調對續獲批文有信心，更透露「無plan B」，又指已聯絡土地業主新地及恒地，未來或能續以象徵式1元出租。

中大市場學系客座教授冼日明表示，兩年前為內地訪港客高峰期，「當時開邊境購物城，就可以讓內地客在短途內買完所需品。」他說，現時水貨客情況有所改善，「（開幕期）延遲太厲害，現在的時機沒有以前好，一定是錯失最佳時機。」

內地減關稅影響吸引力

國家財政部關稅稅則委員會上月公布，由12月1日起調整部分消費品進口關稅，當中尿片及特殊嬰幼兒奶粉稅率降至零，部分化妝品關稅亦減半。黃定光認為，減關稅措施對本港零售業界帶來影響，但「內地客對本港產品有信心保證，內陸城市旅客或會減少，但沿海地區如廣東省、深圳旅客仍會來港消費。」

冼日明認為，內地減關稅雖將兩地產品差價縮小，但內地市民普遍認為「香港製造」有誠信，故購物城以一站式便利購物，配合商舖種類組合，以日用品為主，加上貨品價錢比市區低廉，對內地尤其沿海地區旅客仍具吸引力。但他強調，倘購物城單靠內地旅客未必可持續營運，仍要吸納本地客生意，而當中交通配套相當重要，周邊環境亦要有所配合，「畢竟港人要購物非常方便，屋苑樓下就有很多東西買。」

購物城平租 有助降低周邊商舖租金

黃定光則認為，市區早前湧現吉舖潮，主因為租金昂貴須縮減營運規模，但購物城舖租較平，相信可吸引中檔品牌進駐。而冼日明亦表示，在供求需要之下，購物城提供的優惠商舖租金，會影響附近區域如上水、大埔的商舖租金下調。

屌佢老母交通配套有冇搞? 宜家果邊已經勁多大陸旅行團積聚, 旅遊巴泊撚哂喺皇巴站, 到時開幕肯定更多車, 分分鐘大擠塞。